%*******************************************************
% Abstract
%*******************************************************
\pdfbookmark[0]{Zusammenfassung}{Zusammenfassung}
\chapter*{Zusammenfassung}
Diese Masterarbeit beschreibt die Bearbeitung von Forschungsfragen \bzgl der
automatisierten Erzeugung von ISO-konformen Archivpaketen (ISO 14721). 

In Forschungsprojekten wird die nachhaltige Erhaltung von Forschungsdaten für
die spätere Nachnutzung gefordert. Da bei einer Archivierung von Daten über
einen langen Zeitraum immer die Gefahr besteht, dass die Daten durch technische
Probleme, veränderte Technologien oder weitere Risiken nicht mehr abrufbar oder
reproduzierbar sind, haben sich Standards etabliert, die bei der Gewährleistung
einer erfolgreichen \ac{LZA} unterstützen sollen.

Eine besondere Rolle spielen neben den eigentlich zu archivierenden Inhaltsdaten
auch beschreibende Metadaten, die zusätzlich aufbewahrt und organisiert werden
müssen. Diese beschreiben die enthaltenen Inhaltsdaten in der Weise, dass die
Sicherstellung des Zugangs gewährleistet werden kann. Dabei können die
beschreibenden Metadaten bis zu einem gewissen Maße automatisiert aus den
Inhaltsdaten gewonnen werden.

Die Standards der \ac{LZA} schreiben gewisse Strukturen vor, in welchen die zu
archivierenden Daten vorliegen müssen, und definieren wie die Metadaten in diese
Strukturen einzubinden sind. Eine Automatisierung dieser Vorgänge mithilfe von Software, 
die möglichst
unabhängig von konkreten Forschungsprojekten ist, würde die \ac{LZA} erheblich
vereinfachen.

In dieser Arbeit soll eine konkrete Implementierung beschrieben werden, welche
die automatisierte Erstellung von Archivpaketen unterstützt. Der hier
beschriebene Prototyp wird als ein verteiltes System realisiert, das flexibel in
unterschiedlichen Problemdomänen eingesetzt werden kann.

% Diese Masterarbeit beschreibt die Modellierung, Implementierung und Evaluation
% des Prototyps einer Software, welche den Anwender bei der Erzeugung von
% Informationspaketen unterstützt, die konform sind zum \ac{OAIS}. \ac{OAIS}
% beschreibt die notwendigen Strukturen und Prozesse zur \ac{LZA} von großen
% Datenmengen. 
% 
% Da bei einer Archivierung von Daten über einen langen Zeitraum immer die Gefahr
% besteht, dass die Daten durch technische Probleme, veränderte Technologien oder
% weitere Risiken nicht mehr abrufbar oder reproduzierbar sind, ist die durch
% \ac{OAIS} vorgegebene Organisation enorm wichtig, um eine erfolgreiche \ac{LZA}
% zu gewährleisten. 
% 
% \ac{OAIS} schreibt dabei die Strukturierung der Daten in \sog \INFPAKp vor, die
% neben den eigentlichen Informationen noch Metadaten enthalten. Diese Metadaten
% beschreiben die im \INFPAK enthaltenen Daten in der Weise, dass sie die
% Sicherstellung des Zugangs gewährleisten können. 
% 
% Eine bereits existierende Version der Software \PACKAGINGTOOLKIT ist in das
% Forschungsprojekt \ac{SCIDIP-ES} eingebettet und von dessen domänenspezifischen
% Vokabular abhängig.  Zudem weist die alte Version noch zahlreiche weitere
% Schwächen auf, die deren weitere Benutzung nahezu unmöglich machen.
% 
% Im Rahmen dieser Arbeit ist das \PACKAGINGTOOLKIT neu implementiert worden mit
% dem Ziel, die Abhängigkeit zu einem konkreten Forschungsprojekt zu eliminieren
% und die Einbindung beliebiger Vokabulare zu ermöglichen. Im Zuge dieser
% Neuimplementierung sollen auch die anderen Schwächen der alten Version des
% \PACKAGINGTOOLKIT beseitigt werden.
% 
% Beim \PACKAGINGTOOLKIT handelt es sich um ein verteiltes System, das aus
% mehreren voneinander unabhängigen Komponenten besteht. Diese Komponenten,
% Client, Server und Mediator, kommunizieren über klar definierte Schnittstellen
% miteinander. Der Client führt den Dialog mit dem Anwender und sendet die
% eingegebenen Daten zur Weiterverarbeitung an den Server. Dieser enthält die
% Logik zur Erzeugung der \ac{OAIS}-konformen \INFPAKp. In einem \INFPAK können
% sich auch digitale Dateien befinden, zu denen Metadaten angegeben werden müssen.
% Die Komponente Mediator versucht den Benutzer zu entlasten, indem sie so weit
% wie möglich Metadaten automatisch extrahiert.
% 
% Dazu sollen verschiedene Datenquellen an den Mediator angeschlossen werden
% können, wobei die vorzunehmenden Änderungen lokal begrenzt bleiben sollen. Aus
% diesem Grund kommt hier das Mediator-Wrapper-Architekturmuster zum Einsatz. Die
% vom Client angezeigte Benutzeroberfläche soll sich dynamisch an die
% Problemdomäne anpassen können. Dadurch soll die neue Version des
% \PACKAGINGTOOLKIT die notwendige Flexibilität aufweisen, damit die Software in
% ganz unterschiedlichen Projekten eingesetzt werden kann.
% 
% Da die vom Benutzer eingegebenen Daten ganz unterschiedlicher Natur sein können
% und weil keine Datenstruktur im Voraus vorgegeben werden kann, werden diese
% Daten in einem \TRIPSTORE in Form von RDF-Tripeln gespeichert. Dadurch erhält
% auch der Datenspeicher die gewünschte Flexibilität. Neben der Speicherung der
% \INDIVIDUALp und ihrer Daten übernimmt der Server auch die Aufgabe der
% Serialisierung der gespeicherten Daten in eine \MANIFEST. Die Serialisierung
% erfolgt in der hier beschriebenen Version erfolgt im Format \ac{OAI-ORE}.
% 
% Dabei wurde die Architektur der Anwendung so gewählt, dass sie so weit wie
% möglich unabhängig ist von konkreten Frameworks und Technologien. Das bedeutet,
% dass ein Wechsel eines Frameworks nur lokal begrenzte Änderungen nach sich
% ziehen und die Funktionsweise der Anwendung im Ganzen nicht beeinträchtigen
% soll. Um dies zu erreichen, wurden zahlreiche interne Datenformate geschaffen,
% in welche die von Frameworks gewonnen Daten für die interne Verarbeitung
% umgewandelt werden.